\section{Skalarprodukträume}


\begin{definition}
  Eine Abbildung $f \colon V \to W$ zwischen $\Complex$-Vektorräumen $V$ und $W$ heißt \emph{$(\Complex\text{-})$antilinear}
  \[
    f(v_1 + v_2) = f(v_1) + f(v_2)
    \quad\text{und}\quad
    f(\lambda v_1) = \overline{\lambda} f(v_1)
  \]
  für alle $v_1, v_2 \in V$ und $\lambda \in \Complex$.
\end{definition}



\begin{definition}
  Es sei $K$ ein Körper.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\roman*)]
    \item
      Eine Abbildung $b \colon V \times W \to Z$ mit $K$-Vektorräumen $V, W, Z$ heißt \emph{$K$-bilinear}, falls
      \begin{gather*}
        b(v_1 + v_2, w) = b(v_1, w) + b(v_2, w), \\
        b(v, w_1 + w_2) = b(v, w_1) + b(v, w_2),  \\
        b(\lambda v, w) = \lambda b(v,w) = b(v, \lambda w)
      \end{gather*}
      für alle $v, v_1, v_2 \in V$, $w, w_1, w_2 \in W$ und $\lambda \in K$.
      Ist zusätzlich $Z = K$, so ist $b$ eine \emph{Bilinearform}.
      Gilt außerdem noch $V = W$ und
      \[
        b(v_1, v_2) = b(v_2, v_1)
        \quad
        \text{für alle $v_1, v_2 \in V$},
      \]
      so ist $b$ eine \emph{symmetrische Bilinearform}.
    \item
      Eine Abbildung $s \colon V \times W \to Z$ mit $\Complex$-Vektorräumen $V, W, Z$ heißt \emph{sesquilinear}, falls
      \begin{gather*}
        b(v_1 + v_2, w) = b(v_1, w) + b(v_2, w), \\
        b(v, w_1 + w_2) = b(v, w_1) + b(v, w_2),  \\
        b(\lambda v, w) = \lambda b(v,w)
        \text{ und }
        b(v, \lambda w) = \overline{\lambda}(w)
      \end{gather*}
      für alle $v, v_1, v_2 \in V$, $w, w_1, w_2 \in W$ und $\lambda \in \Complex$.
      Ist zusätzlich $Z = \Complex$, so ist $s$ eine \emph{Sesquilinearform}.
      Gilt außerdem noch $V = W$ und
      \[
        s(v_1, v_2) = \overline{s(v_2, v_1)}
        \quad
        \text{für alle $v_1, v_2 \in V$},
      \]
      so heißt $s$ heißt \emph{hermitsch}.
  \end{enumerate}
\end{definition}


\begin{lemma}
  Ist $s \colon V \times V \to \Complex$ eine hermitsche Bilinearform, so ist $s(v,v) \in \Reals$ für alle $v \in V$.
\end{lemma}


\begin{notation}
  Es ist $\Korper \in \{\Reals, \Complex\}$.
\end{notation}


\begin{definition}
  Eine Bilinearform (bzw.\ Sesquilinearform) $\bracket{\cdot, \cdot} \colon V \times V \to \Korper$ heißt
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\roman*)]
    \item
      \emph{positiv definit}, falls $\bracket{v,v} > 0$ für alle $v \in V$ mit $v \neq 0$,
    \item
      \emph{positiv semidefinit}, falls $\bracket{v,v} \geq 0$ für alle $v \in V$,
    \item
      \emph{negativ definit}, falls $\bracket{v,v} < 0$ für alle $v \in V$ mit $v \neq 0$,
    \item
      \emph{negativ semidefinit}, falls $\bracket{v,v} \leq 0$ für alle $v \in V$, und
    \item
      \emph{indefinit}, wenn sie keine der obigen Bedingungen erfüllt.
  \end{enumerate}
\end{definition}


\begin{definition}
  Ein \emph{Skalarprodukt} auf einem $\Korper$-Vektorraum $V$ ist eine positiv definite, symmetrische (bzw.\ hermitsche) Bilinearform (bzw.\ Sesquilinearform) $\bracket{\cdot, \cdot} \colon V \times V \to \Korper$.
  
  Ein Skalarproduktraum ist ein Tupel $(V, \bracket{\cdot, \cdot})$ bestehend aus einem Vektorraum $V$ und einem Skalarprodukt $\bracket{\cdot, \cdot}$ auf $V$.
\end{definition}


\begin{remark}
  Man spricht meist nur von einem Skalarproduktraum $V$, nennt das Skalarprodukt also nicht explizit mit.
  Im Falle $\Korper = \Reals$ spricht man auch von einem \emph{euklidischen Vektorraum}, und im Falle $\Korper = \Complex$ von einem \emph{unitären Vektorraum}
\end{remark}


\begin{example}
  Das \emph{Standardskalarprodukt} auf $\Reals^n$ ist durch
  \[
              \bracket{x, y}
    \coloneqq \sum_{i=1}^n x_i y_i = x^T y
    \quad
    \text{für alle $x, y \in \Reals^n$}
  \]
  definiert. Das \emph{Standardskalarprodukt} auf $\Complex^n$ ist durch
  \[
              \bracket{x, y}
    \coloneqq \sum_{i=1}^n x_i \overline{y_i} = x^T \overline{y}
    \quad
    \text{für alle $x, y \in \Complex^n$}
  \]
  definiert
\end{example}


\begin{definition}
  Für einen Skalarproduktraum $V$ und $v \in V$ ist $\|v\| \coloneqq \sqrt{\bracket{v,v}}$.
  Der Vektor $v$ heißt \emph{normiert}, wenn $\|v\| = 1$.
\end{definition}


\begin{proposition}[Cauchy-Schwarz]
  Ist $V$ ein Skalarproduktraum, so ist
  \[
    |\bracketnoscale{v,w}| \leq \|v\| \|w\|
    \quad
    \text{für alle $v, w \in V$},
  \]
  und Gleichheit gilt genau dann, wenn $v$ und $w$ linear abhängig sind.
\end{proposition}


\begin{definition}
  Ist $V$ ein Skalarproduktraum, so ist der \emph{(unorientierte) Winkel} zwischen zwei Vektoren $v, w \in V$ der eindeutige Winkel $\theta \in [0,\pi]$ mit
  \[
    \cos(\theta) = \frac{\bracket{v,w}}{\|v\| \|w\|},
  \]
  und er wird mit $\vectorangle(v,w)$ bezeichnet.
\end{definition}


\begin{corollary}
  Ist $V$ ein Skalarproduktraum, so ist die Abbildung $\|\cdot\| \colon V \to \Reals$ eine Norm auf $V$.
\end{corollary}


\begin{proof}
  Die Dreiecksungleichung ergibt sich durch
  \begin{align*}
          \|x + y\|^2
    &\leq \bracket{x + y, x + y}
     =    \|x\|^2 + 2 \Re( \bracket{x, y} ) + \|y\|^2
    \\
    &\leq \|x\|^2 + 2 |\bracketnoscale{x, y}| + \|y\|^2
     \leq \|x\|^2 + 2 \|x\| \|y\| + \|y\|^2
     =    (\|x\| + \|y\|)^2.
    \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}


\begin{lemma}[Polarisationsformel]
  Ist $V$ ein euklidischer Vektorraum, so ist
  \[
      \bracket{v,w}
    = \frac{\|v+w\|^2 - \|v\|^2 - \|w\|^2}{2}
    \quad\text{für alle $v, w \in V$}.
  \]
  Ist $V$ ein unitärer Vektorraum, so ist
  \[
      \bracket{v,w}
    = \frac{\|v+w\|^2-\|v\|^2-\|w\|^2}{2}
      + i \frac{\|v+iw\|^2-\|v\|^2-\overbrace{\|iw\|^2}^{= \|w\|^2}}{2}
    \quad\text{für alle $v, w \in V$}.
  \]
  Das Skalarprodukt ist durch die Norm also eindeutig bestimmt.
\end{lemma}


\begin{remark}
  Ist $v \in V$ mit $v \neq 0$, so ist der Vektor $v/\|v\|$ normiert.
  Man sagt, dass man $v$ normiert.
\end{remark}


\begin{definition}
  Es sei $V$ ein Skalarproduktraum.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\roman*)]
    \item
      Zwei Vektoren $u, w \in V$ heißen \emph{orthogonal (zueinander)}, geschrieben als $u \perp w$, wenn $\bracket{u, w} = 0$.
    \item
      Zwei Untervektorräume $U, W \subseteq V$ heißen \emph{orthogonal (zueinander)}, wenn $u \perp w$ für alle $u \in U$ und $w \in W$.
    \item
      Ist $U \subseteq V$ ein Untervektorraum, so ist
      \[
        U^\perp
        \coloneqq
        \{
          v \in V
          \mid
          \text{$\bracket{u, v} = 0$ für alle $u \in U$}
        \}
      \]
      das \emph{orthogonale Komplement} von $U$ (in $V$).
  \end{enumerate}
\end{definition}


\begin{remark}
  Zwei Vektoren $v, w \in V$ eines Skalarproduktraums $V$ sind genau dann orthogonal zueinander, wenn $\vectorangle(v,w) = \pi/2 ( = {90}^\circ )$.
\end{remark}


\begin{lemma}
  Es sei $V$ ein Skalarproduktraum.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\roman*)]
    \item
      Ist ein Vektor $v \in V$ zu jedem Vektor $w \in V$ orthogonal, so gilt bereits $v = 0$.
    \item
      Für jeden Untervektorraum $U \subseteq V$ ist $U \cap U^\perp = 0$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}


\begin{definition}
  Es sei $V$ ein Skalarproduktraum.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, label=\roman*)]
    \item
      Eine Familie $(v_i)_{i \in I}$ von Vektoren $v_i \in V$ heißt \emph{orthogonal}, wenn $v_i \perp v_j$ für all $i \neq j$.
      Die Familie heißt \emph{nomiert}, falls $v_i$ für alle $i \in I$ normiert ist.
      Ist die Familie orthogonal und normiert, so heißt sie \emph{orthonormal}.
    \item
      Eine Teilmenge $S \subseteq V$ heißt \emph{orthogonal}, wenn $v \perp w$ für alle $v, w \in S$ mit $v \neq w$.
      Die Teilmenge heißt \emph{nomiert}, falls jeder Vektor $v \in S$ normiert ist.
      Ist $S$ orthogonal und normiert, so heißt $S$ \emph{orthonormal}.
  \end{enumerate}
\end{definition}



\begin{lemma}
  Es sei $V$ ein Skalarproduktraum.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Eine Familie $(v_i)_{i \in I}$ von Vektoren $v_i \in V$ ist genau dann orthonormal wenn \mbox{$\bracket{v_i, v_j} = \delta_{ij}$} für alle $i,j \in I$.
    \item
      Eine Teilmenge $S \subseteq V$ ist genau dann orthonormal, wenn $\bracket{v, w} = \delta_{v,w}$ für alle $v, w \in S$.
  \end{enumerate}  
\end{lemma}


\begin{lemma}
  Es sei $V$ ein Skalarproduktraum und $(v_i)_{i \in I}$ eine orthogonale Familie von Vektoren $v_i \in V$ mit $v_i \neq 0$ für alle $i \in I$.
  Dann ist $(v_i)_{i \in I}$ linear unabhängig.
  Insbesondere ist jede orthonormale Familie linear unabhängig.
\end{lemma}


\begin{definition}
  Eine orthonormale Basis eines Skalarproduktraums $V$ heißt \emph{Orthonormalbasis} von $V$.
\end{definition}


\begin{proposition}
  Es sei $(v_i)_{i \in I}$ eine Orthonormalbasis eines Skalarproduktraums $V$.
  Für jedes $w \in V$ ist $\bracket{w, v_i} = 0$ für fast alle $i \in I$, und es gilt
  \begin{gather*}
    w = \sum_{i \in I} \bracket{w, v_i} v_i
  \quad\text{sowie}\quad
    \|w\|^2 = \sum_{i \in I} \bracket{w, v_i}^2.
  \end{gather*}
  für alle $w \in V$.
  Für alle $w_1, w_2 \in V$ gilt
  \[
    \bracket{w_1, w_2}
    = \sum_{i \in I} \bracket{w_1, v_i} \bracket{v_i, w_2}.
  \]
\end{proposition}


\begin{theorem}[Gram-Schmidt]
  Es sei $V$ ein Skalarproduktraum und $(v_1, \dotsc, v_n)$ eine linear unabhängige Familie von Vektoren $v_1, \dotsc, v_n \in V$.
  Iterativ seien die Familien $(\tilde{w}_1, \dotsc, \tilde{w}_n)$ und $(w_1, \dotsc, w_n)$ durch
  \begin{itemize}
    \item
      $\tilde{w}_1 \coloneqq v_1$,
    \item
      $w_i \coloneqq \tilde{w}_i/\|\tilde{w}_i\|$ für alle $i = 1, \dotsc, n$, und
    \item
      $\tilde{w}_i \coloneqq v_i - \bracket{v_i, w_1} w_1 - \dotsb - \bracket{v_i, w_{i-1}} w_{i-1}$ für alle $i = 2, \dotsc, n$
  \end{itemize}
  definiert.
  Dann ist die Familie $(w_1, \dotsc, w_n)$ orthonormal, und es gilt
  \[
    \bracket{w_1, \dotsc, w_i} = \bracket{v_1, \dotsc, v_i}
    \quad
    \text{für alle $i = 1, \dotsc, n$}.
  \]
\end{theorem}


\begin{remark}
  Das obige Gram-Schmidt-Verfahren lässt sich auch auf unendliche abzählbare Familien $(v_1, v_2, v_3, \dotsc)$ anwenden.
\end{remark}


\begin{corollary}
  Es sei $V$ ein endlichdimensionaler Skalarproduktraum.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Ist $U \subseteq V$ ein Untervektorraum, und $\basis{B} = (v_1, \dotsc, v_m)$ eine Orthonormalbasis von $U$, so lässt sich $\basis{B}$ zu einer Orthonormalbasis $\basis{C} = (v_1, \dotsc, v_m, v_{m+1}, \dotsc, v_n)$ von $V$ ergänzen.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis von $V$.
    \item
      Für jeden Untervektorraum $U \subseteq V$ ist $V = U \oplus U^\perp$.
  \end{enumerate}
\end{corollary}


\begin{corollary}
  Ist $U \subseteq V$ ein Untervektorraum eines endlichdimensionalen Skalarproduktraums $V$, so gilt $\dim U^\perp = \dim V - \dim U$ und $(U^\perp)^\perp = U$.
\end{corollary}


\begin{proof}
  Dass $\dim U^\perp = \dim V - \dim U$ ergibt sich aus $V = U \oplus U^\perp$.
  Es ergibt sich direkt, dass $U \subseteq (U^\perp)^\perp$, und da
  \[
      \dim (U^\perp)^\perp
    = \dim V - \dim U^\perp
    = \dim U
  \]
  gilt bereits Gleichheit.
\end{proof}


\begin{proposition}
  Ist $V$ ein Skalarproduktraum, so ist die Abbildung
  \[
    \Phi \colon V \to V^*,
    \quad
    v \mapsto \bracket{-, v}
  \]
  injektiv und $\Reals$-linear (bzw.\ $\Complex$-antilinear).
  Ist $V$ endlichdimensional, so ist $\Phi$ ein Isomorphismus von $\Reals$-Vektorräumen (bzw.\ Antiisomorphismus von $\Complex$-Vektorräumen).
\end{proposition}
















